投資最緊要有目標，

投資股市無非是想賺錢，賺錢則主要為了理財。每個人的理財目標和財務需求都可以有一定程度上的差異。這樣的差異取決於很多因素，例如年齡、生活追求、學歷等。年齡和生活水平等因素，基本上都是很客觀的條件，例如年紀越大的投資者越要注重投資項目的流動性。不過，即使是客觀條件，不同人的目的仍會有小程度上的差異，例如60歲的單身戶只需要考慮自身的財務需要，但60歲的爸爸或會有意識要留下小財富予寶貝仔囡。至於主觀的因素，例如對生活的追求，個人抱負的實現等，不同人之間的目標差異理應會更顯著。無論目標和需求有多不同，個人認為，有三個步驟是在進行任何形式的投資前有必要考慮的。

（一）認清目標 （二）選擇工具 （三）執行計劃

認清理財目標，可以算得上是最關鍵的一步。因為沒有目標的計劃，算不上是計劃。若沒有計劃，投資者的操作亦會沒有任何限制，變相便會因為市況的波動，而任意追逐回報。投資回報越高，固然越好，但所謂的「高回報」從來都是沒有保證的，投資者若為了「高回報」而進行過度的高風險投資，最終可能會得不償失。

有目標，才能有計劃。有了計劃，投資者的操作便有了限制。假設60歲的小落正部署退休財務，目標只有兩個，保本和收息。根據這計劃，小落便會盡量作出符合目標的操作，例如買公用股收息，抑或買債券。高風險高潛在回報的產品，例如「牛熊證」和高增長概念股，小落都會因而避開。若小落沒有任何計劃，退休資本到手後，很大可能便會因為旁人的指指點點而作出一些魯莽的投資 。

有目標，投資者的心理質素亦會更強。大多數人在買股票時都會遇到兩個關鍵的心理壓力，一是跑輸大市，二是跑輸親友。有了個人理財目標，跑輸市場，其實沒有什麼大不了。通常地說，高息股的長線回報會較增長股低。不過，增長股的潛在回報雖大，其所能提供的即時回報卻很有限，部分更可能沒有任何派息的打算。對於依賴現金流來生活的投資者，買入高息股是非常合理的決定。若股息投資者有著非常明確的目標，例如每年收取10萬股息收入，到底跑輸或跑贏大市，其實沒有很大的關係。早前被發現年收過千萬股息的「隱形匯控大戶」便是一個好例子。該醫生投資匯豐控股（）的回報，在很大程度上，跑輸了大市，但既已年收過千萬（這可能已是大多數人一生所能賺到的財富），跑輸大市與否，其實沒有必要太執著。

早前網上流傳中文補習導師「YY Lam」的一段課堂影片，影片中最令我深刻的一點，就是無論個人的付出有幾多，最終的回報亦可以是什麼都沒有（YY：你付出100倍嘅努力，收返可能得1個％，甚至無）。股票投資亦然。無論散戶對於一隻股票有多熟悉，抑或花了多少時間去閱讀年報，最終所能賺到的回報亦未必可跑贏大市。認清個人理財目標之所以重要，亦是因為明確且現實的目標可為投資者省下很多心機和時間。

盲目地追求「高回報」，最大的代價，其實是投資者的個人時間。時間是很奧妙的事情，大部份人「頂盡」只有10個十年（100歲），扣除頭兩個算不上是完全屬於自己的十年，再扣除因年長而腦力下降的最後兩個十年，大部分人「頂盡」只有20歲－80歲這6個十年，做自己想做的事。到底每朝起身睇AAStocks，周未假期用作研究股票，是否有意義的時間運用，見仁見智。

若投資理財是興趣，無論花多少時間都可以很值得，因為成功與否，所付出的時間亦可為自己的人生製造價值；但若投資理財只是為了錢，花光大部分寶貴時間來做一些與人生目標沒有很大關係的事，最終很大可能會「窮得只剩下錢」。即使一個散戶長線的投資回報只有4％，低於大多大型指數的表現，這位散戶依然賺到了錢。若這4％的投資回報已為這散戶帶來足夠的被動收入（本金很大），確實沒有必要花額外心機時間去跑贏大市，將這時間用於豐富人生，似乎較實際。

－－－－－ 文章的所有內容純粹為筆者的個人看法和投資部署，並非任何投資意見。文章的所有內容只適用於筆者，並不構成任何建議及推薦。本文所提供的建議未必適合所有投資者。作者合理地認為所提及的資料在公佈時是準確的，但並不保證「包括明確或暗示」該等資料的準確性。

巴打啲文真係好高汁

目標係每年收6%息滾存算唔算係真正目標

YY

我都諗緊
如果要6% 其實真係買債都夠
唔洗搞咁多嘢

我睇咗幾次
佢講得幾好

睇到個標題嚇到叫左出黎，老細問咩事，我照讀比佢聽，讀左標題內文都未開始讀，佢成塊面白哂，自言自語，猛咁話「共慘黨殺到黎，香港九龍新界無得避，要化身玉皇大帝打救蒼生；共慘黨殺到黎，香港九龍新界無得避，要化身玉皇大帝打救蒼生……」

跟住衝左上天台，叫左一聲「鳴呀，點解係我」就跳左落去，成班同事追上去都追唔切，有兩個女同事嚇到暈左，仲有個男同事當場嚇到變左弱智，不停問人要唔要食腸仔蛋。

我就好好彩無咩事，但同班同事五十幾個人即時變左失業，你條仆街真係害人害物……

我今年係主力買債，加大個滾存

巴打長線目標係賺幾多
我都探討緊應該買多啲高息嘢
唔洗煩
定搵下增長嘢

好正呀！
如果想做丁蟹，係咪要投資熊仔？

賺幾多係個好虛無ge概念，我覺得平均每年有6%息收下已經好好，穩打穩紮算。

而家當然收唔到6%息，好多債同股都炒貴左

萬一聽日股災發咗達點算？

我見有啲ETD yield 仲有5.5%

唔多想買ETD，直債感覺上較好

同意風險好似直債低啲

睇中左Dell ge債，雖然YTM唔高，5%都無

巴打幾時再寫下美股

投資目標緊係為左財務自由

要搵麵咪媽了！

恕我不能同意。投票就係為左錢，愈多愈好，因為無人厭錢少。所以對我黎講 賺得愈多錢嘅投資就愈好。

不過又唔可以盲目，因為回報等於風險。所以冒最少嘅風險賺最多嘅錢就係投資嘅目標。

睇好pc？
不過債無咩所謂

下次寫蘋果

兩睇

但我反對這目標

為咗錢唔係問題
但花太多時間個代價好大

咁你嘅目標係咩？財富增值？

中銀月供list update左
中國鐵塔值唔值得供?

我係反對這個心態
人存在若只為了生存
賺夠錢提早退休
這不是價值人生

咪搞哩啲啦

咪囉 好學唔學 去學人月供

60歲都仲係小落

月供係好有效嘅方式！

你供港鐵啦

非常同意，有效過定期、儲蓄、買債。

但可以仔細諗下，固定一個月係一個時間去買入，抑或是趁一個月較低嘅時候買入會更好

其實一定係前者
一個月時間太短
好多時只能回頭望看知高低
可能月底被炒上
可能月底大市跌
揀定一日供好啲

有冇咩原因？

利申：打freelance工 冇穩定收入
投資係為左要多份收入 等自己唔駛乞食 唔駛咁擔心中年危機

點解咁講呢？

Dell 已經唔係單靠PC了，佢嘅business model已經轉左好耐，VMware 都俾佢買埋，仲有好多server、networking、security solution 嘅生意。

點睇 (林鄭) #28777
圖係靚嘅！

人生總不能為了錢
有興趣有付出 錢應是排第二

ETD年期多數好長
好難話揸到到期

無留意
HP呢

？

近年來兩隻股票的走勢，我估市場已經有明顯的睇法 ...

自己睇圖啦！

本身有買過聯想
係佢爆上前走咗

睇好佢重新上市後ge價值

目標係40歲退休

連登YY係原罪嚟

我係希望有足夠嘅資本去做自己想做嘅學術研究同小生意

的確月供不能令人發達
但理財工具黎講算係唔錯

咁點解唔買股

巴打仲有幾多年

佢係MK同出名
但佢2019年wrap up 果段講得幾好

讀MPhil?

考咗CFA之後先算
未處理好屋企生活開支前都唔敢諗太多
不過我對宏觀經濟有興趣學得更深入

睇下中大
MPhil Economics
好似政府全資？

又唔係貴，一手手買算啦

隻嘢炒到好高

10年左右

退休有咩搞

讀書或者去外國，唔想留起香港

投資移？

LM

如果做得到，會咁做